%<*ex1>
\textbf{Dem:} Vejamos que $A = (a, b)$ é um conjunto aberto. Note que para todo $x \in A$, $x \in \bR$ e $a<x<b$, (1.0). Sejam $\overline{a} = x - a$ e $\overline{b} = b - x$. Como $x>a$, segue que $\overline{a} = x-a > 0$, ou seja $\overline{a} > 0$, analogamente temos $\overline{b} > 0$. Com isto, considere $r = \min(\overline{a}, \overline{b})$, vejamos então, que para todo $x \in A$, $\parth{x - \frac{r}{2}, x + \frac{r}{2}} \subset A$. Ora, como $r = \min(\overline{a}, \overline{b})$, segue que $r \leq \overline{a}$ e $r \leq \overline{b}$. Ao considerar $r \leq \overline{a}$, isto é, $-r \geq -\overline{a}$, podemos verificar que,

\begin{ceqnalign*}
	x - \frac{r}{2} \geq x - \frac{\overline{a}}{2} = x - \frac{x - a}{2} = \frac{x + a}{2},
\end{ceqnalign*}

e, como $x > a$, segue que $x - \frac{r}{2} \geq \frac{x+a}{2} > \frac{a+a}{2} = a$, isto é, $x - \frac{r}{2} > a$. Agora, considere $r \leq \overline{b}$, ou seja,

\begin{ceqnalign*}
	x + \frac{r}{2} \leq x + \frac{\overline{b}}{2} = x + \frac{b - x}{2} = \frac{b+x}{2},
\end{ceqnalign*}

mas como $x<b$, segue que $x+\frac{r}{2} < \frac{b+b}{2} = b$, portanto $x+\frac{r}{2} < b$. Ademais, visto que $\overline{b}>0$ e $\overline{a}>0$, temos que $r = \min(\overline{a}, \overline{b}) > 0$, ou seja, $-r < r$. Isto posto, temos que,
\begin{ceqnalign}{1.1}
	a<x-\frac{r}{2} < x + \frac{r}{2} < b
\end{ceqnalign}
e como para todo $x \in A$ temos (1.0), então (1.1) pode ser expressa por $\parth{x - \frac{r}{2}, x + \frac{r}{2}} \subset A$. Com isso, podemos concluir que $A \subset \itr{A}$. Mais ainda, pela definição de pontos interiores, temos que $\itr{A} \subset A$, portanto $A = \itr{A}$ que, pela definição de abertos, segue que $A = (a, b)$ é um aberto, como queríamos.\\

Vejamos que $B = (-\infty, b)$ é um conjunto aberto. Análogo ao caso anterior, considere $\overline{b} = b - x > 0$ tal que $x\in B$. Como $x + \frac{\overline{b}}{2} = \frac{b+x}{2} < \frac{b+b}{2} = b$, e $-\overline{b} < \overline{b}$, então
\begin{ceqnalign}{1.2}
	x-\frac{\overline{b}}{2} < x + \frac{\overline{b}}{2}<b 
\end{ceqnalign}
e, visto que $x \in B$ se, e somente se, $x \in \bR$ e $x < b$, segue que $\parth{x-\frac{\overline{b}}{2},x+\frac{\overline{b}}{2}} \subset B$, (1.3). Mais ainda, como para todo $x \in B$ temos (1.2), e por conseguinte (1.3), então $B \subset \itr B$ e, da definição de pontos interiores, $\itr B \subset B$, ou seja $B = \itr B$. Em vista disso, pela definição de abertos, segue que $B$ é aberto, como queríamos.\\

Vejamos agora que $C = (a, \infty)$ é um conjunto aberto. Como visto anteriormente, sejam $x \in A$ e $\overline{a} = x - a > 0$. Visto que $x - \frac{\overline{a}}{2} = \frac{x + a}{2} > a$ e $-\overline{a} < \overline{a}$, então,
\begin{ceqnalign}{1.4}
	a < x-\frac{\overline{a}}{2} < x + \frac{\overline{a}}{2},
\end{ceqnalign}
Portanto $\parth{x-\frac{\overline{a}}{2}, x + \frac{\overline{a}}{2}} \subset C$, (1.5). Já que para todo $x \in C$ temos (1.5), segue que $C \subset \itr C$, e da definição de pontos interiores, $\itr C \subset C$, ou seja $C = \itr C$, sendo assim, $C$ é aberto, como queríamos. $\square$
%</ex1>


%<*ex2>
\textbf{Dem:}  Suponhamos que $a\in A$ é um ponto de acumulação de $A$, ou seja, existe uma sequência  $\sqn{x}$ tal que $x_n \in A \backslash \{a\}$ e $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} x_n = a$. Como $\lim\limits_{\toinf{n}} x_n = a$, para todo $\epsilon > 0$ existe $n_0 \in \bN$ tal que, para $n \in \bN$, temos $|x_n - a| < \epsilon$ com $n \ge n_0$, ou seja

\begin{ceqnalign}{2.1}
	|x_n - a| < \epsilon \iff -\epsilon < x_n - a < \epsilon \implies a - \epsilon < x_n < a + \epsilon
\end{ceqnalign}

e, como (2.1) vale para todo $\epsilon > 0$, é conveniente  escolher um $\epsilon$ suficiente pequeno, tal que  $(a - \epsilon, a + \epsilon)$ é uma vizinhança de $a$ de raio $\epsilon$ centrada em $a$ que esteja contida em $A$ e que denotaremos por $V_\epsilon(a)$. Com isto, como $\epsilon > 0$, existe um ponto $a - \frac{\epsilon}{2} \in (a - \epsilon, a + \epsilon) = V_\epsilon(a) = V_\epsilon(a) \cap A$ que é diferente de $a$, ou seja, em particular, $a - \frac{\epsilon}{2} \in (V_\epsilon(a) \cap A) \backslash \{a\} = V_\epsilon(a) \cap (A \backslash \{a\})$. Com isto, temos o que queríamos.\\
Por outro lado, suponhamos que toda vizinhança $V$ de $a$ contém um ponto de $A\backslash\{a\}$, (2.2). Ora, como (2.2) vale para qualquer vizinhança $V(a)$, então, seja $V(a) = (\alpha, \beta)$, tal que $\alpha, \beta \in \bR$ e $\alpha < \beta$. Da hipótese, sabemos que $V(a) \cap (A \backslash \{a\}) \neq \emptyset$, portanto, podemos construir uma sequência $(x_n)_{n \in \bN}$ em $V(a)$ tal que $\lim\limits_{\toinf{n}} x_n = a$. Com isto, sejam $\overline{\alpha} = a - \alpha$ e $\overline{\beta} = \beta - a$, e $r = \min (\overline{\alpha}, \overline{\beta})$, e, considere a sequência $(x_n)_{n \in \bN}$ tal que $x_n = a + \frac{r}{n+1}$ . Note que $\lim\limits_{\toinf{n}}x_n = a$, mais ainda, por construção, para todo $n \in \bN$, $x_n \in V(a)\backslash\{a\}$, portanto,  $a$ é um ponto de acumulação, como queríamos. $\square$
%</ex2>

%<*ex3>
\textbf{Exemplos de conjuntos com interior vazio:}
\begin{enumerate}
	\item Qualquer conjunto unitário, isto é, $A=\{a\}$ onde $a \in \bR$, tem interior vazio, visto que para todo $\epsilon>0$, $\xssy{a}{\epsilon} \not \subset A$. \textbf{Exemplo:} $A_0 = \{0\}, A_1 = \{1\}, A_{-1} = \{-1\}$ tem interior vazio.
	\item Qualquer conjunto finito contido nos reais, isto é,  $A=\{x_0, \dots, x_n\}$ onde $n \in \bN$ e $x_k \in \bR$ para todo $k \in \bZ \cap [0, n]$ e $x_i < x_j$ quando $i < j$, tem interior vazio.\\
	Demonstração alternativa para este caso em específico: Considere $d = \min\{|x_i - x_{i+1}|; i = 0, 1, \dots, n - 1\}$, para cada $d> \epsilon_0 > 0$ e $k \in \bZ \cap [0, n]$, não existe $a \in A$ tal que $a\neq x_k$ e $a \in (x_k - \epsilon_0, x_k + \epsilon_0)$, já que, caso contrário, violaríamos a definição de $d$; ou seja, $(x_k - \epsilon_0, x_k + \epsilon_0) \not \subset A$ . Note que, para todo $\epsilon > 0$ existe pelo menos um $\epsilon_0$ como descrito anteriormente, tal que $I_{0, k} = \xssy{x_k}{\epsilon_0} \subset \xssy{x_k}{\epsilon} = I_{1, k}$ com $k \in \bZ \cap [0, n]$, portanto, como $I_{0, k} \not\subset A$, $I_{0, k} \subset I_{1, k}$ e $I_{0, k} \cap I_{1, k} \neq \emptyset$, segue que $I_{1, k} \not \subset A$, em outras palavras, para cada $k \in \bZ \cap [0, n]$ e $\epsilon>0$, temos que $\xssy{x_k}{\epsilon} \not \subset A$, isto é, $\itr A = \emptyset$.\\ \textbf{Exemplo:} $A_0 = \{0, 1\}, A_1 = \{0, 1, 2\}, A_3 = \{0, 1, 2, 3\}$ tem interior vazio.
\end{enumerate}

Antes da demonstração, devemos relembrar da seguinte proposição e de um teorema demonstrados em aula.
\newline
\textbf{Proposição:} Seja $A$ um conjunto contável. Se $B \subset A$, então $B$ é contável.\\
A proposição acima é logicamente equivalente a seguinte afirmação:\\
\textbf{Proposição:} Sejam dois conjuntos $A$ e $B$ tais que $B \subset A$. Se $A$ é contável então $B$ é contável.\\
Mais ainda, a contrapositiva da reescrita proposta nos diz que:\\
\textbf{Lema:} Sejam dois conjuntos $A$ e $B$ tais que  $B \subset A$. Se $B$ não é contável, então $A$ não é contável.\\
\newline
\textbf{Teorema:} Todo intervalo $\mathcal I$, não-degenerado é não-enumerável.\\
\newline
\textbf{Demonstração do exercício proposto:} Seja um conjunto qualquer  $A \subset \bR$ enumerável, ou seja, contável, e, afim de contradição, suponha que $\itr A \neq \emptyset$, isto é, existe pelo menos um $a \in \itr A \subset A$.  Note que, se $A=\emptyset$, temos uma contradição; Visto que há pelo menos um $a \in \itr A$, da definição de ponto interior, existe $\epsilon > 0$ tal que $\xssy{a}{\epsilon} \subset A$. Como $\xssy{a}{\epsilon}$ é um intervalo não-degenerado, do teorema citado, segue que $\xssy{a}{\epsilon}$ é não-enumerável, portanto $\xssy{a}{\epsilon}$ não é contável. Daqui, visto que $\itr A \subset A$ e $\itr A$ não é contável, segue do lema acima que $A$ não é contável, o que contradiz a hipótese. Portanto $\itr A = \emptyset$, como queríamos. $\square$
%</ex3>

%<*ex4a>
\textbf{Dem:} Primeiro, vejamos o que é a união de interiores de dois conjuntos. Da definição de união, para todo $x \in (\itr{A} \cup \itr{B})$, $x l\in \itr{A}$ ou $x \in \itr{B}$. Daqui, dividiremos o problema em 3 casos:
\begin{enumerate}
	\item Se $x \in \itr A$, da definição de interior, existe $\epsilon_A > 0$ tal que $\xssy{x}{\epsilon_A} \subset A$;
	\item Se $x \in \itr B$, da definição de interior, existe $\epsilon_B > 0$ tal que $\xssy{x}{\epsilon_B} \subset B$;
	\item Se $x \in \itr A$ e $x \in \itr B$, dos dois itens anteriores, existe $\epsilon_{AB} > 0$ tal que\\ $\xssy{x}{\epsilon_{AB}} \subset A \cap B$.
\end{enumerate}
Agora, vejamos o que acontece quando $x \in \itr{A \cup B}$. Da definição de interior, temos que existe $\epsilon>0$ tal que $\xssy{x}{\epsilon} = I \subset (A \cup B)$. Da definição de subconjunto, para todo $y \in I$, temos que $y \in (A \cup B)$, isto é, $y \in A$ ou $y \in B$. Desta forma, é evidente que $I \subset A$, $I \subset B$ ou $I \subset (A \cap B)$, o que são equivalentes a (i.), (ii.) e (iii.), respectivamente. Com isto, temos que $\itr{A\cup B} = \itr A \cup \itr B$, como queríamos $\square$
%</ex4a>

%<*ex4b>
\textbf{Dem:} Seja $x \in \itr A \cap \itr B$. Da definição de interseção, $x \in \itr A$ e $x \in \itr B$, desta forma, da definição de interior, segue que existe $\epsilon_A > 0$ tal que $\xssy{x} {\epsilon_A} = I_A \subset A$ e existe $\epsilon_B > 0 $ tal que $ \xssy{x}{\epsilon_B}=I_B \subset B$. Note que $x \in I_A$ e $x \in I_B$, portanto, $x \in (I_A \cap I_B)$ e $(I_A \cap I_B) \subset (A \cap B)$, $(\star)$. Daqui, seja $\epsilon = \min\{\epsilon_A, \epsilon_B\}>0$, e por ($\star$), temos que $\xssy{x}{\epsilon} \subset (A\cap B)$, isto é, $x \in \itr{A \cap B}$, deste modo $(\itr A \cap \itr B) \subset \itr{A \cap B}$. \\
Vejamos que  $\itr{A \cap B}\subset(\itr A \cap \itr B)$. Ora, seja $x \in \itr{A \cap B}$, isto é, existe $\epsilon>0$ tal que $\xssy{x}{\epsilon} = I \subset (A \cap B)$, que, da definição de interseção, $I \subset A$ e $I \subset B$, ou seja $x\in \itr A$ e $x \in \itr B$, portanto $x \in (\itr A \cap \itr B)$, e, por conseguinte, segue que $\itr{A \cap B}\subset (\itr{A}\cap \itr{B})$. Com isto, $\itr{A \cap B} = \itr A \cap \itr B$, como queríamos. $\square$
%</ex4b>

%<*ex5a>
Seja $A_n$ intervalos não-degenerados definidos por $A_n = \parth{-\frac{1}{n}, \frac{1}{n}}$ onde $n \in \bN$. Como visto no exercício 1, para todo $n \in \bN$, $A_n$ é um conjunto aberto. Considere a interseção infinita $I = \bigcap_{n \in \bN} A_n$. Note que, para todo $n \in \bN$, $0< \frac{1}{n}$ e $-\frac{1}{n}<0$, portanto, para todo $n \inN$, temos $0 \in A_n$, ou seja, $\{0\} \subset I$. Vejamos que $I/\{0\} = \emptyset$. Afim de contradição, suponhamos que existe $x \in I/\{0\}$. Visto que $x \neq 0$, seja $d = |x| > 0$, e, da definição dos intervalos $A_n$, temos, por conseguinte, que $1 > |x| = d > 0$, ou seja, $\frac{1}{d} > 1$. Daqui, seja $n_0 = \ceil{\frac{1}{d}}$ o menor inteiro maior que $\frac{1}{d}$, ou seja, $\frac{1}{d}<n_0$, e, como $n_0 \in \bN$, segue  que existe um intervalo $A_{n_0} = (-\frac{1}{n_0}, \frac{1}{n_0})$. Já que $\frac{1}{d} < n_0$, então, $\frac{1}{n_0} < d = |x|$, portanto, $x \not \in A_{n_0}$, ou seja $x \not \in I$, uma contradição. Com isto, podemos concluir que $I = \bigcap_{n \in \bN} A_n = \{0\}$, e, como visto no exercício 3 desta lista, segue que $I \neq \itr{I}$, portanto, $I$ não é aberto, como queríamos.
%</ex5a>

%<*ex5b>
Ora, das leis de De Morgan, sabemos que $\parth{\bigcap_{\lambda \in \Lambda} X_\lambda}^c = \bigcup_{\lambda \in \Lambda} X_\lambda^c$, e como um conjunto é fechado se seu complementar é aberto, considere $A_n^c = (-\infty, -\frac{1}{n}] \cup [\frac{1}{n}, \infty)$ onde $n \in \bN$. Visto que os intervalos $A_n = \xssy{}{\frac{1}{n}}$ são abertos, segue que $A_n^c$ é fechado para todo $n \in \bN$. Mais ainda, como $\bigcap_{n \in \bN} A_n = \{0\}$ não é aberto, da contrapositiva da definição de fechado, segue que $\bigcup_{n \in \bN} A_n^c = \bR / \{0\}$ não é fechado, como queríamos.
%</ex5b>

%<*ex6a>
\textbf{Dem:} Ora, afim de contradição suponhamos que $x \in \overline A$, portanto, existe uma sequência $\sqn{x}$, com $x_n \in A$ para todo $n \inN$, tal que $\limsq n \infty x = x$. Da definição de limite, para todo $\epsilon > 0$ existe $n_0 \inN$, tal que $|x_n - x| < \epsilon$ para todo inteiro $n \ge n_0$, ou seja, em particular, para todo $\epsilon > 0$, existe $n_0 \inN$ tal que $x - \epsilon < x_{n_0} < x + \epsilon$, deste modo, para todo $\epsilon$ existe $\tau \in A$, tal que $\tau \in (x - \epsilon, x + \epsilon) = I$, $(\ast)$.
\\
Vejamos o caso onde $x<1$. Fixando $\epsilon = \frac{1-x}{2} > 0$ e, de $(\ast)$, tendo em vista que
\begin{ceqnalign*}
1 = \frac{1+1}{2}>\frac{1+x}{2} = x + \frac{1-x}{2} = x+\epsilon
\end{ceqnalign*}
e, mais ainda, que todo número real menor que $1$ não está em $A$, segue que  $I \cap A = \emptyset$. Mas, visto que $\tau \in I$ e $\tau \in A$, temos que $\tau \in \emptyset$, uma contradição, portanto, para todo $x<1$, temos $x \not \in \overline A$, como queríamos.
\\
Para o caso $x>3$. Fixando $\epsilon = \frac{x - 3}{2} > 0$, e, de $(\ast)$, tendo em vista que
\begin{ceqnalign*}
	3 = \frac{3+3}{2}<\frac{3+x}{2} = x - \frac{x - 3}{2} = x - \epsilon
\end{ceqnalign*}
e, que todo número real maior que $3$ não está em $A$, segue que $\xssy{x}{\epsilon} \cap A = \emptyset$, porém, de $(\ast)$, como existe $\tau \in A$ tal que $\tau \in \xssy{x}{\epsilon} $, segue que $\xssy{x}{\epsilon} \cap A \neq \emptyset$, uma contradição, portanto, para todo $x>3$, temos $x \not \in \overline{A}$, como queríamos.
\\
Para $2<x<3$, fixando $\epsilon = \min{\{\frac{x-2}{2}, \frac{3-x}{2}\}}$, e, de ($\ast$), tendo em vista que,
\begin{ceqnalign}{1}
	3 = \frac{3+3}{2} > \frac{3+x}{2} = x + \frac{3-x}{2} \ge x + \epsilon 
\end{ceqnalign}
e que,
\begin{ceqnalign}{2a}
	2 = \frac{2+2}{2} < \frac{x+2}{2} = x - \frac{x-2}{2}
\end{ceqnalign}

De (2a), se $\epsilon = \frac{x-2}{2}$, então $2 < x - \epsilon$, mais ainda, se $\epsilon = \frac{3-x}{2} < \frac{x-2}{2}$, então $-\epsilon > -\frac{x-2}{2}$, desta forma,
\begin{ceqnalign}{2}
	2 < x - \frac{x-2}{2} \le x -\epsilon
\end{ceqnalign}

Note que, para todo $y \in (2, 3)$ temos que $y \not \in A$, e, de (1) e (2), temos que $\xssy{x}{\epsilon} \subset (2, 3)$ e existe $\tau \in A$ tal que $\tau \in \xssy{x}{\epsilon}$, ou seja, $\tau \in A$ e $\tau \not \in A$, uma contradição. Com isto, temos que $x \not \in \overline A$, como queríamos $\square$
%</ex6a>

%<*ex6b>
Ora, afim de contradição, suponhamos que $x \in A'$, isto é, existe uma sequência $\sqn x$ com $x_n \in A \setminus \{x\}$ tal que $\limsq n \infty x = x$. Da definição de limite, temos que para todo $\epsilon>0$ existe $n_0 \inN$ tal que $\asbeps {x_n} x$ com $x \inN_{\ge n_0}$. Ou seja, em particular, tomando $\tau = x_{n_0}$, para todo $\epsilon>0$, existe $\tau \in A \setminus \{x\}$ tal que $\asbeps \tau x$, ($\ast$).
\\
Para o caso $x>2$, considere $x>3$, $x = 3$ ou $2<x<3$. Se $x > 3$, fixando $\epsilon = \frac{x-3}{2} > 0$, de $(\ast)$, existe $\tau \in A \setminus \{x\}$ tal que $\tau \in \xssy{x} {\frac{x-3}{2}}$, portanto $\tau \in \parth{\frac{x+3}{2}, \frac{3x-3}{2}}$. Mas, como
\begin{ceqnalign*}
	3 = \frac{3+3}{2} < \frac{x+3}{2}
\end{ceqnalign*}
segue que $\parth{\frac{x+3}{2}, \frac{3x-3}{2}} \cap A \setminus \{x\} = \emptyset$, ou seja $\tau \in \emptyset$, uma contradição, como queríamos.
\\
Se $x = 3$, fixando $\epsilon = \frac{1}{2} > 0$, de $(\ast)$, temos que existe $\tau \in A \setminus \{x\}$ tal que $\tau \in \xssy {x}{\frac{1}{2}}$, mas, por construção, $\xssy x {\frac{1}{2}} \cap A \setminus \{x\} = \emptyset$, portanto $\tau \in \emptyset$, uma contradição, como queríamos.
\\
Se $2<x<3$, fixando $\epsilon = \min\{\frac{x-2}{2}, \frac{3-x}{2}\}$, de ($\ast$), existe $\tau \in A \setminus \{x\}$ tal que $\tau \in \xssy{x}{\epsilon}$. Mas, como
\begin{ceqnalign}{1}
	3=\frac{3+3}{2}=\frac{3+x}{2} = x + \frac{3-x}{2} \ge x + \epsilon
\end{ceqnalign}
e, mais ainda, que
\begin{ceqnalign}{2}
	2=\frac{2+2}{2} < \frac{2+x}{2} = x - \frac {x-2}{2} \le x - \epsilon
\end{ceqnalign}
por $(1)$ e $(2)$, segue que $\xssy{x}{\epsilon} \subset \parth{2, 3}$. Porém, $\parth{2, 3} \cap A \setminus \{x\}= \emptyset$, ou seja, $\tau \in \emptyset$, uma contradição, como queríamos.\\
Por fim, vejamos o caso $x<1$. Ora, fixando $\epsilon = \frac{x-1}{2}$, por $(\ast)$, temos que existe $\tau \in A \setminus \{x\}$ tal que $x\in\xssy{x}{\epsilon} = \parth{\frac{3x-1}{2}, \frac{x+1}{2}}$. Note que,
\begin{ceqnalign}
	1=\frac{1+1}{2} > \frac{x+1}{2}
\end{ceqnalign}
sendo assim, $\parth{\frac{3x-1}{2}, \frac{x+1}{2}} \cap A\{x\} = \emptyset$, ou seja, $\tau \in \emptyset$, uma contradição, como queríamos. $\square$

%</ex6b>

%<*ex7a>
\textbf{Dem:} Ora, se $x \in \overline{A}$, da definição de fecho, existe uma sequência $\sqn x$ com $x_n \in A$ para todo $n \inN$ tal que $\limsq n \infty x = x$, sendo assim, em particular, considere a sequência $\sqn x$ tal que $x_n = x$ para todo $n \inN$. Desta forma, para todo $x \in A$, segue que $x \in \overline A$, portanto $A \subset \overline A$, como queríamos. $\square$
%</ex7a>


%<*ex7b>
\textbf{Dem:} Como para todo $x \in \overline{A}$, existe uma subsequência $\sqn x$, com $x_n \in A$ para todo $n \inN$, tal que $\limsq n \infty x = x$, da definição de limite, segue que para todo $\epsilon > 0$, existe $n_0 \inN$ tal que para um inteiro $n \ge n_0$, temos que $\xssy{x_n}{x} < \epsilon$. Em particular, seja $n = n_0$, e denotamos $x_{n_0} = \tau$, com isto, segue que para todo $\epsilon>0$, existe $\tau \in A$ tal que $\xssy{\tau}{x} < \epsilon$, isto é, $\tau \in \parth{x-\epsilon, x+\epsilon}$. Dito isto, temos que, para cada $x \in \overline{A}$ e $\epsilon > 0$, segue que existe $\tau \in A$ tal que $\tau \in \xssy{x}{\epsilon}$, $(\ast)$. Mais ainda, de $(\ast)$, infere-se que
\begin{ceqnalign}{$\star$}
	x \in \overline A \iff \forall \epsilon>0,  \quad A \cap \xssy{x}{\epsilon} \neq \emptyset
\end{ceqnalign}

Por ora, voltemos a $(\ast)$. Da hipótese, temos que $A \subset B$, portanto $\tau \in B$ e $\tau \in \xssy{x}{\epsilon}$, sendo assim, para todo $\epsilon >0$ temos que $B \cap \xssy{x}{\epsilon} \neq \emptyset$, e de $(\star)$, segue que $x \in \overline B$ em resumo,

\begin{ceqnalign*}
	x \in \overline A \iffc{(\star)} \forall \epsilon>0, A\cap \xssy{x}{\epsilon} \neq \emptyset \impliesc{A \subset B} \forall \epsilon>0, B\cap \xssy{x}{\epsilon} \neq \emptyset \iffc{(\star)} x \in \overline B
\end{ceqnalign*}

isto é, se $x \in \overline A$, então $x \in \overline B$, ou seja, $\overline A \subset \overline B$, como queríamos. $\square$.
%</ex7b>

%<*ex7c>
\textbf{Dem:} De $(\star)$ do exercício 7 item b, sabemos que, se $x \in \overline{A \cup B}$, então para todo $\epsilon > 0$, $(A \cup B) \cap \xssy{x}{\epsilon} \neq \emptyset$. Seja $I = \xssy{x}{\epsilon}$, note que $(A \cup B) \cap I = (A \cap  I) \cup (B \cap I)$,  portanto,
para todo $\epsilon>0$, segue que $(A \cap I) \neq \emptyset$ ou $(B \cap I) \neq \emptyset$, isto é, $x \in \overline{A}$ ou $x \in \overline B$, deste modo, $x \in (\overline A \cup \overline B)$, sendo assim, $\overline{A \cup B} \subset (\overline A \cup \overline B)$, $(7c1)$.\\

Por outro lado, se $x \in \overline A \cup \overline B$, temos que $x \in \overline A$ ou $x \in \overline B$, ou seja, de $(\star)$ do exercício 7 item b, para cada $\epsilon_A, \epsilon_B>0$, temos que $A\cap \xssy{x}{\epsilon_A} \neq \emptyset$ ou $B \cap \xssy{x}{\epsilon_B} \neq \emptyset$. Sendo assim, em particular, para todo $\epsilon > 0$ onde $\epsilon_A = \epsilon_B = \epsilon$, temos que $A \cap I \neq \emptyset$ ou $B \cap I \neq \emptyset$, isto é $ ((A \cap I) \cup (B \cap I)) = (A\cup B)\cap I \neq \emptyset$, onde $I = \xssy{x}{\epsilon}$. Por conseguinte, segue que, $(\overline A \cup \overline B) \subset \overline{A \cup B}$ que, junto a $(7c1)$, temos que $\overline{A \cup B} = \overline A \cup \overline B$, como queríamos $\square$.

%</ex7c>